No. 2827

淨土五會念佛誦經觀行儀卷中

南岳沙門法照撰

佛說阿彌陀經(一名小無量壽經。後秦羅什法師譯。宗嘉元年。求那跋陀羅重譯。名阿彌陀經)。

如是我聞。一時佛在舍衛國祇樹給孤獨園。與大比丘眾千二百五十人俱。皆是大阿羅漢。眾所知識。長老舍利弗。摩訶目揵連。摩訶迦葉。摩訶迦旃延。摩訶俱絺羅。離波多。周利槃陀伽。難陀。阿難陀。羅睺羅。憍梵波提。賓頭盧頗羅墮。迦留陀夷。摩訶劫賓那。薄拘羅。阿㝹樓駄。如是等諸大弟子。并諸菩薩摩訶薩。文殊師利法王子阿逸多菩薩。乾陀訶提菩薩。常精進菩薩。與如是等諸大菩薩。及釋提桓因等。無量諸天大眾俱。

爾時佛告長老舍利弗。從是西方。過十萬億佛土。有世界。名曰極樂。其土有佛。號阿彌陀。今現在說法。舍利弗。彼土何故名為極樂。其國眾生無有眾苦。但受諸樂。故名極樂。

又舍利弗。極樂國土。七重欄楯。七重羅網。七重行樹。皆是四寶周匝圍繞。是故彼國。名曰極樂。

又舍利弗。極樂國土。有七寶池。八功德水。充滿其中。池底純以金沙布地。四邊階道。金銀瑠璃頗梨合成。上有樓閣。亦以金銀瑠璃頗梨車璩赤珠馬瑙而嚴飾之。池中蓮華。大如車輪。青色青光。黃色黃光。赤色赤光。白色白光。微妙香潔。舍利弗。極樂國土。成就如是功德莊嚴。

又舍利弗。彼佛國土。常作天樂。黃金為地。晝夜六時。而雨曼陀羅花。其國眾生。常以清旦。各以衣裓盛眾妙花。供養他方十萬億佛。即以食時還到本國。飯食經行。舍利弗。極樂國土。成就如是功德莊嚴。

復次舍利弗。彼國常有種種奇妙雜色之鳥。白鵠孔雀鸚鵡舍利迦陵頻伽共命之鳥。是諸眾鳥。晝夜六時。出和雅音。其音演暢。五根五力。七菩提分。八聖道分。如是等法。其土眾生。聞是音已。皆悉念佛念法念僧。舍利弗。汝勿謂此鳥實是罪報所生。所以者何。彼佛國土無三惡趣。舍利弗。其佛國土尚無三惡道之名。何況有實。是諸眾鳥。皆是阿彌陀佛欲令法音宣流。變化所作。舍利弗。彼佛國土。微風吹動諸寶行樹及寶羅網。出微妙音。譬如百千種樂。同時俱作。聞是音者。皆自然生念佛念法念僧之心。舍利弗。其佛國土成就如是功德莊嚴。

舍利弗。於汝意云何。彼佛何故號阿彌陀。舍利弗。彼佛光明無量。照十方國。無所障礙。是故號為阿彌陀。又舍利弗。彼佛壽命。及其人民。無量無邊阿僧祇劫。故名阿彌陀。舍利弗。阿彌陀佛成佛已來。於今十劫。又舍利弗。彼佛有無量無邊聲聞弟子。皆阿羅漢。非是算數之所能知。諸菩薩亦如是舍利弗。彼佛國土。成就如是功德莊嚴。

又舍利弗。極樂國土。眾生生者。皆是阿鞞跋致。其中多有一生補處。其數甚多。非是算數所能知之。但可以無量無邊阿僧祇劫說。舍利弗。眾生聞者。應當發願願生彼國。所以者何。得與如是諸上善人。俱會一處。舍利弗。不可以少善根福德因緣。得生彼國。舍利弗。若有善男子善女人。聞說阿彌陀佛。執持名號。若一日。若二日。若三日。若四日。若五日。若六日。若七日。一心不亂。其人臨命終時。阿彌陀佛。與諸聖眾。現在其前。是人終時。心不顛倒。即得往生阿彌陀佛極樂國土。舍利弗。我見是利故說此言。若有眾生。聞是說者。應當發願生彼國土。

舍利弗。如我今者。讚歎阿彌陀佛不可思議功德。東方亦有阿閦鞞佛。須彌相佛。大須彌佛。須彌光佛。妙音佛。如是等恒河沙數諸佛。各於其國。出廣長舌相。遍覆三千大千世界。說誠實言。汝等眾生。當信是稱讚不可思議功德一切諸佛所護念經。

舍利弗。南方世界。有日月燈佛。名聞光佛。大焰肩佛。須彌燈佛。無量精進佛。如是等恒河沙數諸佛。各於其國。出廣長舌相。遍覆三千大千世界。說誠實言。汝等眾生。當信是稱讚不可思議功德一切諸佛所護念經。

舍利弗。西方世界。有無量壽佛。無量相佛。無量幢佛。大光佛。大明佛。寶相佛。淨光佛。如是等恒河沙等數諸佛。各於其國。出廣長舌相。遍覆三千大世界。說誠實言。汝等眾生。當信是稱讚不可思議功德一切諸佛所護念經。

舍利弗。北方世界。有焰肩佛。最勝音佛。難阻佛。日生佛。網明佛。如是等恒河沙數諸佛。各於其國。出廣長舌相。遍覆三千大千世界。說誠實言。汝等眾生。當信是稱讚不可思議功德一切諸佛所護念經。

舍利弗。下方世界。有師子佛。名聞佛。名光佛。達摩佛。法幢佛。持法佛。如是等恒河沙數諸佛。各於其國。出廣長舌相。遍覆三千大千世界。說誠實言。汝等眾生。當信是稱讚不可思議功德一切諸佛所護念經。

舍利弗。上方世界。有梵音佛。宿王佛。香上佛。香光佛。大焰肩佛。雜色寶花嚴身佛。娑羅樹王佛。寶花德佛。見一切義佛。如須彌山佛。如是等恒河沙數諸佛。各於其國。出廣長舌相。遍覆三千大千世界。說誠實言。汝等眾生。當信是稱讚不可思議功德一切諸佛所護念經。

舍利弗。於汝意云何。何故名一切諸佛所護念經。舍利弗。若有善男子善女人。聞是經受持者。及聞諸佛名者。是諸善男子善女人。皆為一切諸佛共所護念。皆得不退轉於阿耨多羅三藐三菩提。是故舍利弗。汝等皆當信受我語。及諸佛所說。舍利弗。若有人。已發願。今發願。當發願。欲生阿彌陀佛國者。是諸人等。皆得不退轉於阿耨多羅三藐三菩提。於彼國土。若已生。若今生。若當生。是故舍利弗。諸善男子善女人。若有信者。應當發願願生彼國土。

舍利弗。如我今者。稱讚諸佛不可思議功德。彼諸佛等。亦稱說我不可思議功德。而作是言。釋迦牟尼佛。能為甚難希有之事。能於娑婆國土五濁惡世。劫濁見濁煩惱濁眾生濁命濁中。得阿耨多羅三藐三菩提。為諸眾生。說是一切世間難信之法。舍利弗。當知。我於五濁惡世。行此難事。得阿耨多羅三藐三菩提。為一切世間。說此難信之法。是為甚難佛說此經已。舍弗及諸比丘。一切世間天人阿修羅等。聞佛所說。歡喜信受。作禮而去。

眾等每誦經了。即第二會念佛一兩會。即誦後寶鳥相好二讚。應知。

佛說阿彌陀經一卷

那(上)謨菩(上)陀夜(藥可反下同)那(上)謨馱囉(上)摩夜那(上)謨僧伽夜那(上)摩阿(上)弭多婆(上)夜跢(丁可反下同)他伽(上)多夜阿(上)囉訶(上)羝三藐三菩(上)陀夜跢姪(地也反下同)他阿(上)弭唎(上)羝阿(上)弭唎都婆鼙(菩迷反下同)阿弭(上)唎跢三婆(上)鼙阿(上)弭唎跢鼻(菩弭反)迦囒羝伽弭儞伽(上)伽(上)那(上)稽(居移反)鼙底(者儞反)迦(上)嚟婆(上)囉(上)皤波跛叉(楚我反)焰迦嚟(一切惡業盡)娑訶

呪中諸口傍字皆依本音轉。舌言之無口者。依字讀之。右呪先已翻出流行。於晨朝楊枝淨口。散花燒香。佛像前[跳-兆+互]跪合掌。日誦二七。若三七遍。滅四重五逆等罪。現身不為諸橫所惱。命終生無量壽國。永離女身。今更勘梵本。并對問婆羅門僧毘尼佛陀僧伽等。知此呪威力不可思議云。旦暮午時。各誦一百八遍。滅四重五逆。拔一切罪根。得生西方。若能精誠誦滿二十萬遍。則菩提牙生。證不退轉。滿三十萬遍。則面見阿彌陀佛。決定得生安樂淨土。此陀羅尼及功德能作法事時。不須誦之。

又往生西方記驗。此傳作法事時不在誦限知之。

昔長安叡法師。慧崇。僧顯。慧通。近至後周實禪師。西河鸞法師等。數百人。並生西方。綽禪師等。因鸞法師。得生西方。各率有緣。專修淨土之業。綽禪師又撰西方記驗。名安樂集流行。又晉朝遠法師。入盧山三十年不出。乃命同志白黑百有二十三人。立誓期於西方。鑿山銘願。至陳天嘉年。盧山珍禪師。於坐時見人乘船往西方。乃求附載。報云。法師未誦阿彌陀經。不得去也。因即誦此經應二萬遍。未終四七日前四。更有神人。從西方送一白銀臺來。空中明過於日。告云。法師壽終。當乘此往生阿彌陀佛國。故來相示。令知定生。臨命終時。白黑咸聞異香數日。其夜峯頂寺咸見一谷中有數十炬火。大如車輪。尋驗古今往西方者非一。多見化佛徒眾來迎。靈瑞如傳不可繁錄。因珍禪師於此經有驗故略述。此以悟來喆助往生之志耳。

寶鳥讚(依阿彌陀經)

極樂莊嚴間雜寶(彌陀佛)　實是希有聞未聞(彌陀佛彌陀佛)

寶鳥臨空讚佛會(彌陀佛)　哀怨雅亮發人心(彌陀佛彌陀佛)

晝夜連聲無有息(彌陀佛)　文文句句理相同(彌陀佛彌陀佛)

或說五根七覺分(下己准前和)

或說八聖慈悲門(己下准前和)

或說他方雜惡道　或說地獄對人天

或說散善波羅蜜　或說定慧入深禪

或說長時修苦行　或說無上菩提因

菩薩聲聞聞此法　處處分身轉法輪

願此法輪相續轉　道場眾生等益長年

眾等迴心生淨土　手執香花往西方

眾等誦彌陀經了。即誦寶鳥讚。誦諸讚了發願。具在讚後即散。

第八讚佛得益門　難曰。如說修行。理實明矣。仰信專行。今讚佛之時。有何益焉。答曰。利益無邊。說不可盡。略而言之。旦諸佛世尊名聞滿十方。饒益眾生。稱歎無窮盡。一切眾生類。無不宗奉者何旨。寔由過去為凡夫時。以身意口業讚佛。及眾生不毀於他人由斯讚功德。今速成佛道。還令眾生恭敬尊重而讚嘆。故佛本行經云。釋迦菩薩翹一足。讚歎底沙佛故。讚曰。

天地此界多聞室　逝宮天處十方無

丈夫牛王大沙門　尋地山林遍無等

說此讚。讚彼佛已。超彌勒九劫。速得成佛。是知。讚佛功德。豈可稱量。更有讚佛得益。具在諸經。今之四眾。若讚佛時。現世為人恭敬仰瞻。命終之時佛來迎接。定生極樂世界。身真金色。舌相廣長。詞辯縱橫。得無礙智。世界莊嚴。盡皆七寶。名聞廣大。普遍十方。一切眾生。無不尊重讚歎。何以故。由今讚佛。得生佛家。速成佛故。因感果故。智者當知　白諸眾等。此後諸讚。隨此彌陀觀經一期法事竟。就此諸讚之中。有文長者。行人臨時不得多誦。文少者即誦徹。文長者略之。大意如此。正作法事之時。不得盡誦經讚寶鳥相好兩讚。二經之後各為初首已空淨土樂讚。誦彌陀經及諸讚了。即誦此讚。誦此讚竟。即誦導和上禮讚。發願即散。六根讚誦觀經及諸讚了。即誦此讚。誦此讚竟。即誦琮法師禮讚發願即散。平誦亦得。若中間諸讚。任意臨時取捨用之得耳。眾等已後每誦一讚竟。即念佛三五十口。應知。

觀經十六觀讚(依觀經各誦少多)

釋淨遐

第一初觀日在西(阿彌陀佛)

端身正坐去昏迷(阿彌陀佛)(南無阿彌陀佛)

見時欲沒如懸鼓(阿彌陀佛)

令心堅住莫高低(阿彌陀佛)(南無阿彌陀佛)

第二觀水本澄清(阿彌陀佛)

想水為氷理易成(阿彌陀佛)(南無阿彌陀佛)

令氷映作琉璃地(准前)　分明還見寶幢擎

第三寶地間黃金　六時花雨滿瓊林

分輝變作空中樂　簫管能清道者心

第四寶樹七重行　布葉垂條異色先

花菓四時皆具足　風來林下更飛香

第五當觀七寶池　清冷八德不思議

渠流悉是金沙水　水上花開無盡時

第六應觀眾寶樓　珠軒玉砌碧空秋

天樂奏時清夜響　法音微妙勸修懃

第七專觀花座開　檀金為葉玉為臺

寶幢上覆真珠網　莊嚴只擬為如來

第八寶像色圓珠　萬法皆從心想生

若見其身花上坐　甚深三昧自然成

第九彌陀法主身　相好光明無等倫

念佛眾生皆攝取　心常不捨有緣人

第十觀音補處尊　身同佛想妙難論

頂戴如來心敬重　慈光恒住大悲門

十一勢至大威雄　輔翼長時振六通

世界動搖應度者　光明常照行人中

十二觀身自往生　蓮花開合極分明

端坐湛然心不動　臨終當見佛來迎

十三丈六紫金容　真化由來不二縱

但使隨心觀了了　法身妙相自顒顒

十四生人行業高　上品三心種姓豪

百法明門歡喜地　金剛定力轉堅牢

十五生居九品中　淨戒董心業始融

善友教令迴願住　須臾不覺坐蓮宮

十六下生位最卑　業障難消惠發遲

十念蓮胎雖住劫　花開還得悟無為

阿彌陀經讚(依阿彌陀經)

釋淨遐

釋迦調御大慈尊(阿彌陀佛)

救世先開淨土門(阿彌陀佛)(南無阿彌陀佛)

欲說莊嚴極樂國(阿彌陀佛)

其時正在給孤園(阿彌陀佛)(南無阿彌陀佛)

法輪將興多聽徒(准前)　無量諸天大眾俱

第一聲聞舍利子　上乘菩薩是文殊

初告真宗當爾時　西方過此十俱胝

世界莊嚴名極樂　彌陀在彼不思議

其國眾生苦已除　清閑勝妙樂無餘

晝夜修行超八難　色相端嚴盡一如

七重行樹七重欄　寶蓋垂空寶網[革*怠]

但是有緣㫮得見　慇懃學者用心觀

人至乘花坐寶林　天來奏樂曲幽深

六度已能調六律　八正還將和八音

寶池德水底砂新　蓮開光色似車輪

菩薩端然花上坐　看時總是往生人

彌陀淨土法王家　願力莊嚴發道牙

碧玉樓中飛寶座　黃金地上雨天花

收得天花衣裓盛　六通如意覺身輕

供養他方諸佛已　還來本國飯經行

眾鳥和鳴應六時　清音演法妙難思

五方五根并七覺　甚深八聖入無為

眾等同時聽法音　聞者皆生念佛心

化鳥本非三惡趣　彌陀宣暢法流深

微風吹動寶林清　響颺如天奏樂聲

一一更無宣別法　處處唯聞念佛名

彌陀壽量實無邊　國中人眾亦同然

成道於今經十劫　光照恒沙法界圓

菩薩聲聞眾甚多　為求解脫見彌陀

算數不能知量限　餘方諸佛亦來過

傳聞淨剎甚清真　盡是阿鞞跋致人

一生補處修三昧　證得金剛最後身

善根福少理難生　七日專須念佛名

若至臨終心不亂　彌陀決定自相迎

十號彌陀酬昔因　六方諸佛證成真

舌相廣長無妄語　如來護念信心人

世界無常難久留　唯須發願早勤求

已生當生皆不退　豈限今修與未修

諸佛同時讚釋迦　能於五濁救娑婆

說此世間難信法　咸令覺悟念彌陀

法藏敷陳義已圓　阿難從此演真詮

大眾俱欣皆頂戴　如來囑遣廣流傳

維摩讚(依維摩經)

佛國淨土從心現(難思議)　種種莊嚴心裏生(難思議維摩詰)

足指按地三千界(難思議)　虛空性海坐花臺(難思議)

毘耶離城方丈室(難思議)　有一居士號維摩(維摩詰)

託病現身而有疾(難思議)　國主王子悉來過(難思議)

無量聲聞菩薩眾(難思議)　欲遣問疾不堪任(維摩詰)

唯有文殊入敢問(難思議)　居士所疾是何因(難思議)

答曰病從癡愛起(難思議)　我病非有亦非無(難摩詰)

廣說身是無常法(難思議)　蔭界諸入合成身(難思議)

菩薩毛端容大海(難思議)　芥子之內納須彌(維摩詰)

手擲世界他方外(難思議)　室中天女悟無生(難思議)

涅槃讚(依涅槃經亦大會時亡者處誦)

娑羅林　雙林裏　佛入涅槃時(淚落如雲雨)

佛母當時聞此語(雙林裏)

渾塠自撲落金床(淚落如雲雨)　七寶冠衣自撲碎(雙林裏)

七孔流血變成池(淚落如雲雨)　天女將水來灑面(雙林裏)

佛母良久乃心蘇(淚落如雲雨)　將眾天女乘雲下(雙林裏)

直至娑羅雙樹間(淚落如雲雨)　金棺銀槨殮已訖(雙林裏)

僧衣錫杖樹間懸(淚落如雲雨)　十大弟子號咷哭(雙林裏)

狀似嬰姟憶母時(淚落如雲雨)　佛母遶棺哀哀哭(雙林裏)

百鳥來者助心悲(淚落如雲雨)　他道生離勝死別(雙林裏)

我道死別勝生離(淚落如雲雨)　金棺銀槨忽然開(雙林裏)

却坐千葉蓮花臺(淚落如雲雨)　如來花中為母說(雙林裏)

一切恩愛有別離(淚落如雲雨)　暫別慈親一小劫(雙林裏)

願母努莫力悲哀(淚落如雲雨)

般舟讚(依般舟三昧經大會時及亡者處誦)

釋慈慜和上

般舟三昧樂(願往生)　專心念佛見彌陀(無量樂)

普勸迴心生淨土(願往生)　迴心念佛即同生(無量樂)

曠劫已來流浪久(願往生)　隨緣六道受輪迴(無量樂)

不遇往生善知識(願往生)　誰能相勸得迴歸(無量樂)

憶受天堂暫時樂(願往生)　福盡臨終現五衰(無量樂)

憶受人中胎藏苦(願往生)　四蛇六賊競相催(無量樂)

憶受修羅餓鬼道(願往生)　飢虛鬪諍苦難裁(無量樂)

憶受畜生相食噉(願往生)　刀光捨命復牽黎(無量樂)

憶受地獄長時苦(願往生)　業風吹去不知迴(無量樂)

或上刀山攀劍樹(願往生)　皮膚骨肉變成灰(無量樂)

或入鑊湯爐炭火(願往生)　騰波猛焰劇天雷(無量樂)

借問何緣受此苦(願往生)　貪魚愛肉業相隨(無量樂)

鎔銅灌口黎耕舌(願往生)　飲酒妄語受其災(無量樂)

或臥鐵床抱銅柱(願往生)　總為邪婬顛倒來(無量樂)

或墮阿鼻大地獄(願往生)　經劫長年眼不開(無量樂)

上火下火通交過(願往生)　刀輪鐵杵自飛來(無量樂)

銅狗嚙心并噉血(願往生)　鐵烏啄眼復穿顋(無量樂)

今日道場諸眾等(願往生)　恒沙曠劫總經來(無量樂)

度此人身難值遇(願往生)　喻若優曇花始開(無量樂)

正值稀聞淨土教(願往生)　正值念佛法門開(無量樂)

正值彌陀弘誓喚(願往生)　正值大眾信心迴(無量樂)

正值今日依經讚(願往生)　正值結契上花臺(無量樂)

正值道場無魔事(願往生)　正值無病總能來(無量樂)

正值一日七日功成就(願往生)　四十八願要相携(無量樂)

普勸道場同行者(願往生)　努力迴心歸去來(無量樂)

借問家鄉何處是(願往生)　極樂池中七寶臺(無量樂)

彼佛因中立弘誓(願往生)　聞名念我總迎來(無量樂)

不簡貧窮將富貴(願往生)　不簡下知與高才(無量樂)

不簡無非淨土業(願往生)　不簡外道闡提人(無量樂)

不簡長時修苦行(願往生)　不簡今日始生心(無量樂)

不簡多聞持淨戒(願往生)　不簡破戒罪根深(無量樂)

但使迴心多念佛(願往生)　能令瓦礫變成金(無量樂)

寄語現前諸大眾(願往生)　同緣去者早相尋(無量樂)

借問相尋何處去(願往生)　報道彌陀淨土中(無量樂)

借問何緣得生彼(願往生)　報道念佛自成功(無量樂)

借問今生多罪障(願往生)　如何淨土肯相容(無量樂)

報道稱名罪消滅(願往生)　喻若明燈入闇中(無量樂)

借問凡夫得生不(願往生)　如何一念闇中明(無量樂)

報道除疑專念佛(願往生)　臨終寶座定來迎(無量樂)

道場讚

大眾人人皆合掌(道場樂)　碎身慚謝釋迦恩(道場樂)

能得慈悲巧方便(道場樂)　指授西方快樂門(道場樂)

道場欲散人將別(道場樂)　努力相勸斷貪瞋(道場樂)

貪嗔因緣障淨土(道場樂)　不得解脫永沈淪(道場樂)

同行相親相策勵(道場樂)　畢命為期到佛前(道場樂)

願此法輪相續轉(道場樂)　道場眾等益長年(道場樂)

我等咸同受快樂(道場樂)　見聞隨喜亦皆然(道場樂)

眾等迴心生淨土(道場樂)　手執香花往西方(道場樂)

無量壽佛讚(依無量壽經通一切處誦得)

巍巍阿彌陀　顏容紫金英　身相三十二

爪足下安平　姿好八十種　光曜常照明

梵音超三千　妙響哀鸞聲　巍巍阿彌陀

國土甚清明　悉純黃金色　無四惡女名

池水流相注　寶樹五音聲　歌歎無常苦

聞皆得無生　巍巍阿彌陀　眾善王中英

國土妙安樂　無不願往生　佛與菩薩眾

飜飛俱往迎　忽然七寶池　蓮花中長成

巍巍阿彌陀　威德妙無侶　軀體真金色

光耀十方土　其聞得覩遇　永拔生死苦

我今稽首禮　無上眾生父

　　(誦此讚竟。即念觀世音菩薩一二十聲便誦。後觀音勢至讚)

觀世音讚(依觀世音經通一切處誦得)

眾生被困厄　無量苦逼身　觀音妙智力

能救世間苦(乃至)　諍訟經官處怖畏軍陣中

念彼觀音力　眾怨悉退散　妙音觀世音

梵音海潮音　勝彼世間音　是故須常念

念念勿生疑　觀世音淨聖　於苦惱死厄

能為作依怙　具一切功德　慈眼視眾生

福聚海無量　是故應頂禮

　　(誦此讚了即念大勢至一二十聲即誦)

大勢至菩薩讚(上念了即誦依無量壽觀經)

大勢至菩薩　神通自在與觀音等無差

觀音勢至二大士　常侍彌陀佛左右

觀音頂戴彌陀佛　勢至冠中有寶瓶

瓶內光明甚無量　常放照曜苦眾生

慈悲喜捨常接物　諸有所作不唐捐

故我遙頂禮

出家樂讚(依出家功德經通一切處誦)

出家樂　出家樂　無始起　樂諸著

今生值善割親緣　頓捨塵情斷眾惡(斷眾惡)

發身心　依聖學　除於結使下金刀

落髮披衣飱寶藥(喰寶藥)　懷法喜　加踊躍

誰其長夜睡重昏　此日清身忻大覺(忻大覺)

出家樂　出家樂　一切事　不相忓

年登二十逢和上　敬受尸羅遇淨壇(遇淨壇)

修定慧　證非難　悟若琉璃明內外

妙喻蓮花恣總看(恣物看)　稱釋子　法門寬

出入往來無礙道　解脫逍遙證涅槃(證涅槃)

歸去來　寶門開　正見彌陀昇寶座

菩薩散花稱善哉(稱善哉)　寶林看　百花香

水鳥樹林念五會　哀婉慈聲讚法王(讚法王)

共命鳥對鴛鴦　鸚鵡頻伽說妙法

恒歎眾生住苦方(住苦方)

歸去來　離娑婆　常在如來聽妙法

指授西方是釋迦(是釋迦)

歸去來　見彌陀　今在西方現說法

拔脫眾生出愛河(出愛河)

歸去來　上金臺　勢至觀音來引路

百法明門應自開(應自開)

淨土樂讚(依稱讚淨土經亦通一切處誦)

淨土樂淨土樂　淨土不思議　淨土樂

彌陀住在寶城樓(淨土樂)　傾心念念向西方(淨土樂)

到彼三明八解脫(淨土樂)　長辭濁土更何憂(淨土樂)

淨土樂淨土樂　淨土不思議　淨土樂

寶樓寶閣寶金擎(淨土樂)　池水金沙映底清(淨土樂)

法曲時時常供養(淨土樂)　蓮花會裏說無生(淨土樂)

淨土樂淨土樂　淨土不思議　淨土樂

寶臺寶閣寶真珠(淨土樂)　寶體端嚴金色軀(淨土樂)

菩薩化生奏玉調(淨土樂)　微風五會演真如(淨土樂)

淨土樂淨土樂　淨土不思議　淨土樂

流水波瀾遶寶臺(淨土樂)　寶殿光輝玉戶開(淨土樂)

慈主遠聞三界子(淨土樂)　總須發願往生來(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

(此後漸急誦)

彌陀身量廣無涯(淨土樂)　面似檀金優鉢花(淨土樂)

目若青蓮四大海(淨土樂)　圓光化佛喻恒沙(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

彌陀本願大慈悲(淨土樂)　此地愚人不覺知(淨土樂)

九品蓮開相引接(淨土樂)　慮恐眾生出世遲(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

彌陀春樹覺花開(淨土樂)　功德池中坐寶臺(淨土樂)

三昧亭前求解脫(淨土樂)　摩尼殿上禮如來(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

西方異鳥數無窮(淨土樂)　白鶴孔雀及迦陵(淨土樂)

鸚鵡頻伽說妙法(淨土樂)　聲中演出大乘宗(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

如來尊號甚分明(淨土樂)　十方世界普流行(淨土樂)

但有稱名皆得往(淨土樂)　觀音勢至自來迎(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

彌陀徒眾普慈心(淨土樂)　怜愍眾生至意深(淨土樂)

水鳥樹林說妙法(淨土樂)　何況如來微妙音(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

如來本願特超殊(淨土樂)　慈悲方便引凡愚(淨土樂)

不問眾生皆度脫(淨土樂)　稱名即得罪消除(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

彌陀端坐寶金樓(淨土樂)　恒沙菩四邊遊(淨土樂)

九類蒙光說妙法(淨土樂)　聞者悟解永無憂(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

西方淨土離囂塵(淨土樂)　眾生到即斷貪嗔(淨土樂)

總是善人菩薩眾(淨土樂)　亦無惡趣反怨親(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

花幢八面掛金鈴(淨土樂)　上下和音出妙聲(淨土樂)

聞者皆言稱快樂(淨土樂)　長劫不聞諸苦名(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

凡夫若得到西方(淨土樂)　曠劫恒沙罪滅亡(淨土樂)

具六神通得自在(淨土樂)　永除老病離無常(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

西方淨土離胞胎(淨土樂)　眾生到即出蓮臺(淨土樂)

上品尋光昇寶座(淨土樂)　下生障盡始花開(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

西方淨土七重欄(淨土樂)　七寶莊嚴數百般(淨土樂)

琉璃作地黃金色(淨土樂)　諸臺樓閣與天連(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

西方淨土十方希(淨土樂)　努力專求莫致疑(淨土樂)

上品即證無生忍(淨土樂)　下生障盡出泥黎(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

西方淨土更無過(淨土樂)　閻浮極苦罪人多(淨土樂)

欲得今生出三界(淨土樂)　惟須至意念彌陀(淨土樂)

淨土樂淨土樂　西方淨土甚快樂　淨土樂

請觀世音菩薩讚(依瑜伽論)

迦摩那目佉　迦摩那母者娜(子也)　迦摩者那　迦摩那阿悉多　迦摩那佉　牟(平)禰(引)　迦摩那　迦摩那(上聲引)　即念觀世音菩薩(依大般若經通一切處誦)

六根讚(依大般若經通一切處誦)

我淨樂我淨樂　照見心空了世間　我淨樂

觀見眼根常清淨(我淨樂)　色界元來本是空(我淨樂)

色性本來無障礙(我淨樂)　無來無去是真宗(我淨樂)

觀見耳根常清淨(我淨樂)　聲界元來本是空(我淨樂)

聲性本來無障礙(我淨樂)　無來無去是真宗(我淨樂)

觀見鼻根常清淨(我淨樂)　香界元來本是空(我淨樂)

香性本來無障礙(我淨樂)　無來無去是真宗(我淨樂)

觀見舌根常清淨(我淨樂)　味界元來本是空(我淨樂)

味性本來無障礙(我淨樂)　無來無去是真宗(我淨樂)

觀見身根常清淨(我淨樂)　色界元來本是空(我淨樂)

色性本來無障礙(我淨樂)　無來無去是真宗(我淨樂)

觀見意根常清淨(我淨樂)　法界元來本是空(我淨樂)

法性本來無障礙(我淨樂)

無來無去是真宗(我淨樂)(此後漸急誦)

妄想眼根緣色轉(努力)　妄聽界耳被聲牽(難識)

妄嗅舌香常染味(努力)　妄識身觸意塵遷(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

妄想騰波常沒溺(努力)　煩惱猛焰鎮燒然(難識)

上去慈尊迢遞遠(努力)　西方望彌陀道路懸(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

唯有文殊大菩薩(努力)　現今此地五臺山(難識)

愍念眾生沈苦海(努力)　永劫波中駕法船(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

彌陀淨土甚榮華(努力)　寶池花開數雜花(難識)

欲得西方長壽樂(努力)　併俗歸真早出家(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

出家何以故遲遲(努力)　辭奉耶孃悲復啼(難識)

咽苦吐甘恩愛重(努力)　如今不忍苦分離(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

入道速分離(努力)　純莫守愚迷(難識)

出家即是報思愛(努力)　兒能為救拔泥犁(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

耶孃莫悲啼(努力)　兒今入道奉尊師(難識)

坐禪誦經常念佛(努力)　會當證果得菩提(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

慈父門前喚(努力)　三車與子期(難識)

速來歸本國(努力)　正值法門開(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

八德池中戲(努力)　逍遙七寶臺(難識)

千秋聽妙法(努力)　萬劫不聞哀(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

諸佛在心頭(努力)　迷人向外求(難識)

內懷無價寶(努力)　不識一生休(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

煩惱繩索牢(努力)　利磨智慧刀(難識)

割斷愚癡網(努力)　逍遙上法橋(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

出家剛(努力)　苦樂自須當(難識)

觀身如泡影(努力)　念念趣無常(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

地獄門前有何物(努力)　牛頭獄卒在傍邊(難識)

手把鐵叉叉入鑊(努力)　縱得人身受苦殃(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

歸去來(努力)　閻浮濁惡不堪停(難識)

欲得安身長受樂(努力)　無過淨土最為精(難識)

難識努力急急斷狐疑修福。

(眾等誦觀經諸讚念佛竟。即誦此琮法師導和上淨土禮讚。誦禮讚竟。即誦後發願文便散)。

一切恭敬　至心歸命禮西方阿彌陀佛。

法藏因彌遠　極樂果還深

異珍參作地　眾寶間為林

花開希有色　波揚實相音

何當蒙授手　一遂往生心

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

濁世難還入　淨土願逾深

金繩直界道　珠網縵垂林

見色皆真色　聞音悉法音

莫謂西方遠　唯須十念心

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

也聞嚴淨國　乘起至誠因

觀日心初定　想水念逾真

林宣上品法　蓮合下生人

既言同志友　從餘洗客塵

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

放光周遠剎　分化滿遙空

花臺三品異　人天一類同

尋樹流香水　吹樂起清風

在茲心若淨　誰見有西東

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

迴向漸為功　西方路稍通

寶幢承厚地　天香入遠風

開花重布水　覆網細分空

願生何意切　正為樂無窮

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

十劫道先成　嚴界引群萌

金沙徹水照　玉葉滿枝明

鳥本珠中出　人唯花上生

敢請西方聖　早晚定相迎

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

淨剎本來儔　無數化城樓

四面垂鈴匝　六返散花周

樹含香氣動　水帶法聲流

未曾聞苦事　誰復辨春秋

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

欲選當生處　西方最可歸

間樹開重閣　滿道布鮮衣

香飯隨心至　寶殿逐身飛

有緣皆得往　只自去人稀

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

十方諸佛國　盡是法王家

偏求有緣地　冀得早無邪

八功如意水　七寶自然花

於彼心能繫　當必往非餘

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

淨國無衰變　一立古今然

光臺千寶合　音樂八風宣

池多說法鳥　空滿散花天

得生不衰退　隨意脫開蓮

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

已成窮聖理　真有遍空威

在西時現小　俱是暫隨機

葉珠相映飾　沙水共澄暉

欲得無生果　彼土必須依

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

道場一樹逈　德水八池深

往往分渠溜　處處列行林

真珠變鳥色　妙法滿風音

自怜非上品　空羨發誠心

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

五山毫獨朗　四海自恒分

地水俱為鏡　香花同作雲

業深誠易往　因淺寶難聞

必望除疑惑　超然獨不群

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

千輪明足下　五道現光中

悲引恒無絕　人歸亦未窮

口宣猶在定　心靜更飛通

聞名皆願往　日發幾花叢

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

慧力超無上　身光備有緣

動搖諸寶國　侍坐一金蓮

鳥群非寶鳥　天類豈真天

須知求妙樂　會是戒香全

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

心帶真慈滿　光含法界圓

無緣能攝物　有想定非難

花隨本心變　宮移身自安

希聞出世境　須共入禪觀

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

遠壽如來量　遙音大士觀

遍土花分映　烈樹蓋重懸

聞香皆是食　見食本為禪

生則無餘想　誰云非自然

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

恒明四海色　高貯一瓶光

真珠和日月　映地乃千光

聞聲開舊習　寶樹鏡他方

絃歌空裏唱　風樹合宮商

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

光舒救毘舍　空立引韋提

天來香蓋捧　人去寶衣賚

六時聞鳥合　四寸踐花低

相看無不正　豈復有長迷

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

勢至威光遠　觀音悲意濃

大小今相類　左右共成雙

花飛日日雨　珠懸處處幢

自嗟深有障　所念未餘從

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

印手從來寶　分身隨類同

心至慈光及　人感寶池充

見樹成三忍　聞波得五通

若解真嚴淨　應觀土亦空

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

欲與三昧道　正觀一經開

心中緣像入　掌裏見花來

天樂非同彼　法服不須裁

勿言恒彼住　有力定當迴

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

普勸弘三福　威令滅五燒

發心功已至　繫念罪便消

鳥化珠光轉　風妙樂聲調

俱忻行道易　寧愁聖果遙

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

坐花非一像　聖眾亦難量

蓮花人獨處　波生法自揚

無災由處靜　不退為用良

問彼前生輩　來斯幾劫強

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

聖所明門人　天衣業地居

自覺乘通異　即驗受身虛

拔陰萬里火　光體一尋餘

但能超火界　足得在金渠

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

樹非生死葉　池無愛見波

舊會聲聞少　新來正士多

蓮中胎化雜　音內苦空和

五門能早建　三界豈難過

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

珠色仍為水　金光即是臺

到時花自散　隨願葉還開

遊池更出沒　飛空互往來

真心能向彼　有善併須迴

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

六根常合道　三塗永絕名

念須遊方遍　還時得忍成

地平無極廣　風長是處清

寄語有心輩　共出一危城

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

洗心甘露水　悅目妙花雲

同生機易識　等壽量難分

樂多無癡道　聲遠不妨聞

如何貪五欲　安然火自焚

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

臺裏天人現　光中侍者看

懸空四寶閣　臨逈七重欄

疑多邊地久　德少上生難

且莫論餘願　西望已心安

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

天親迴向日　龍樹往生年

樂次無為後　心超有漏前

共沼花開雜　隔殿細音連

欲敘莊嚴事　妙絕不能宣

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

一土安恒勝　萬德壽偏存

聊興四句善　即歎十方尊

微沾慧海滴　願向智城門

迴與蒼生共　先使出重惛

願共諸眾生往生安樂國。

歸西方讚

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

歸去來。

娑婆不可停　輪迴無定止

長劫鐵犁耕　苦苦何能忍

三塗路上行　不如專念佛

極樂悟無生

願共諸眾往生生安樂國。

西方禮讚文

善導和上

一切恭敬　至心歸命禮西方阿彌陀佛。

欲知何處苦偏多　惟有泥犁更莫過

罪人一入逕塵劫　受苦從頭無奈何

渴飲融銅登劍樹　飢飡猛火渡灰河

願離此苦生安樂　求生淨土見彌陀

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

普共道場敬三寶　地獄寒心不忍聞

一墮此苦恒沙劫　不知年歲永沈淪

遍身猛火鑽心出　五百銅狗競來分

灰河一日千迴度　猶被拔舌絞刀輪

眾生如何不念佛　故故將身入苦門

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

思惟餓鬼實堪怜　遍體由來猛焰然

兩耳不聞漿水字　一身唯有骨相連

值食將飡便作火　臨河欲飲見枯泉

願離此苦生安樂　長處西方坐寶蓮

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

迷塗一配畜生身　遙歷多年受苦辛

嚴冬露地居寒雪　盛夏當街臥闇塵

衣裳盡用皮毛覆　飲食唯將水草珍

願離此苦生安樂　長處西方坐寶蓮

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

人身雖復甚難求　得已還生萬種憂

始見紅顏花欲茂　俄然白髮颯成秋

魂飛魄散身歸塚　命盡形消肉糞坵

如何不樂生安樂　永座金臺佛國遊

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

五濁眾生難共語　十惡凡夫異種癡

貪愛眼前財色利　不覺此身霜露危

無常殺鬼臨頭上　忽被他將誰得知

不肯今時專念佛　臨終翻悔欲何為

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

大眾欲作西方業　有罪無罪自應知

聞身康強不修福　臨渴掘井水難期

舊日少年兇猛盛　如今日髮亂如絲

眼見死時歸大地　不修十善待何時

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

觀彼彌陀極樂界　廣大寬平眾寶成

四十八願莊嚴起　超諸佛剎最為精

本國他方大海眾　窮劫算數不知名

普勸歸西同彼會　恒沙三昧自然成

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

釋迦慈心遍法界　蠢動含識普昏怜

意欲化令俱解脫　眾生罪業共無緣

所以總教歸淨土　彌陀宿昔有深因

非但娑婆人獨往　他方去者亦無邊

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

上輩上行上根人　求生淨土斷貪瞋

就行差別分三品　五門相續助三因

一日七日專精進　畢命乘臺出六塵

慶哉難逢今得過　永證無為法性身

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

中輩中行中根人　一日齋戒處金蓮

孝養父母教迴向　為說西方快樂國

佛與聲聞眾來取　直到彌陀花座邊

百寶花籠經七日　三品蓮開證小真

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

下輩下行下根人　十惡五逆等貪嗔

四重偷僧謗正法　未曾慚愧悔前愆

終時苦相皆雲集　地獄猛火罪人前

忽過往生善知識　急勸專稱彼佛名

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

彌陀攝化無厭足　悲心常遶世間行

但有傾誠能念佛　毫光直照目前明

十方世界微塵眾　同時命盡願皆生

訃彼眾生心樂欲　分身遍布一時迎

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

菩薩道成皆為物　眾生未熟道成難

為待化緣兜率往　時時向下諦心觀

人年八萬方成道　三會逢緣證涅槃

且共迴心生淨土　臨時隨意往來看

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

觀彼彌陀與眷屬　久於曩劫植洪因

凡聖等皆同相好　人天一種紫金身

寶樹寶樓飛寶閣　寶池寶地寶成蓮

地及虛空賢聖滿　花中總是化生人

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

西方淨土甚精華　寶池寶岸寶金沙

天樂音聲常遍滿　寶渠寶葉寶蓮花

十二由旬皆正等　寶羅寶網寶欄遮

德水分流尋寶樹　聞波覩樂證恬葩

寄語有緣同行者　努力翻迷還本家

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

十方三世聲聞眾　窮劫算數不能知

諸佛如來方便化　咸令至果斷貪癈

指示西方安樂國　聞名皆恨往生遲

解脫之人猶願樂　凡夫不去欲何為

願共諸眾生往生安樂國。

至心歸命禮西方阿彌陀佛。

樂何諦樂事難思議　無邊菩薩為同學

性海如來盡是師　渴聞般若絕思漿

念服無生即斷飢　一切莊嚴皆說法

無心領納自然知　七覺花池隨意入

八輩凝神會一枝　彌陀心水沐身頂

觀音勢至與衣披　欻爾騰空遊法界

須臾受記號無為　如此逍遙快樂處

人今不去待何時

願共諸眾生往生安樂國。

歸西方讚

至心歸命禮西方阿彌陀佛　歸去來。

誰能惡道受輪迴　曠劫已來流浪久

今日相將歸去來　借間家鄉何處是

極樂池中七寶臺

願共諸眾生往生安樂國。

第九化生利物門　(此門但明生淨土當來證聖果已。化生利物意。不應誦今之法事禮讚竟。且須誦後第十門中天台迴向發願文。應知)

前之八門是因。此第九門是果。猶前修因必招其果。為修因時。不惜身命。勇猛精進。念佛誦經。稱讚大乘。願生淨土。臨終一念。彼佛來迎。剎那之間。往生彼國。到彼國已。具六神通。即悟無生。而神遊自在隨根廣運。化導群情。皆令疾證菩提。咸歸解脫者耳。即是化生門竟。

第十迴向發願門　行人既此世界。當來修行作佛事竟。所有一念善根。不唯自利。皆等法界。願共有之。迴向菩提正真覺道。先標此意。念誦禮讚了。即誦天台迴向。發願云　向來念誦無量勝因。散霑法界。同得上品往生阿彌陀佛國。到彼國已。獲六神通。遊歷十方。奉事諸佛。常聞無上大乘正法。修行普賢無量行願福慧資糧。疾得圓滿速成無上正等菩提。法界怨親。同斯願海。至心發願已。歸命頂禮西方阿彌陀佛(即唱隨意便散)。

上來十段不同。總明一期淨土五會念佛經讚法事觀行儀竟。幸諸道者。見而詳之。發菩提心。深厭生死。當觀無常。念念不住。速起速滅。甚可怖畏。故淨名曰。諸人者。是身無常無強無力無堅。速朽之法。是身如聚沫。不可撮磨。是身如泡不得久立。是身如浮雲。須臾變滅。是身如電。念念不住。是身如草木瓦礫。是身不淨。穢惡充滿。是身為虛偽。雖假以澡浴衣食畢歸磨滅。是身為災百一病惱。是身如丘井為老所逼。是身無定。為要當死。無常經云。生者皆歸死。容顏盡變衰。強力病所侵。無能免斯者。假使妙高山。劫盡皆散壞。大海深無底。亦復皆枯竭。大地及日月。時至皆歸盡。未曾有一事不被無常吝。諸人者。是身既有如是眾多不善無利。何有智者。豈不厭焉。唯有依此淨土念佛教門。即能永離輪迴。長辭五濁。幸有緣者努力依行。畢命為期。同生淨國。

普勸現在未來諸眾等。上都南岳念誦音旨雖有稍殊。而根本體同不離念佛皆歸淨土。同見彌陀。更無別耳。但隨根逐時。化物以多方便。而接引之。非向聲中有別異意。但據經文。作觀念佛。或定或散。或高聲兼默念。但隨眾生心。稱念佛名者。盡得生淨土。成佛皆歸。一一亦不可得。無得無不得。是名中道觀。譬如一樹有多枝葉。形狀雖殊。不離一根而出故。華嚴經。眾生形相各不同。行業音聲亦無量。如是一切皆能現海印三昧威神力故。演微妙淨法音。供養一切諸如來。既音聲無量。何妨五會念佛誦經種種音聲。皆為令諸眾生同生淨土。同得成佛。更有何別。眾等必須如是圓見修覺。慎勿互生毀謗。見有是非。若各互見是非。即當自滅佛法。命終必墮阿鼻。何由得生淨土。一切念佛之人。相見須如父母兄弟姊妹至親無別。深生歡喜。各慶不久。即當成佛。勿懷彼此之心。何以故。導和尚云。親中之親。無過念佛之人。和尚讚云。同行相親相策勵。畢命為期到佛前。若作是心。千即千生。萬即萬生。盡此一形。何處不超三界。願熟思之。慎而誡之。勿見互生毀謗耳。法照自惟。垢障深重。多劫沈淪。有少微因。遇斯淨教。悲喜交集。慶躍于懷。信自己身。與念佛眾。盡此殘生。定超苦海。捨最後凡身。得無上聖智。生死永斷。更有何憂。普勸未來一切四眾。但依此行。盡此一形。若不生彼國。疾成佛者。法照即願。舌根墮落。遍體生瘡。代為諸子。長處阿鼻。受苦無窮。誓捋此身以為念佛保證。今得斯法。欲報佛恩。遂輒搜約諸經。述斯法事。稱讚念佛淨土教門。普願速出愛河。俱登不退者矣。

深勸諸行人等。若寫此法事儀之時。皆須護淨好紙真書。依經抄寫。如法裝潢。不得麁紙草書。此並是滅佛法之相。障生淨土。永劫沈淪。切須誡慎。何以故。此中有彌陀觀經不應輕慢。應知此患願勿為之。即福利無邊。皆霑上品矣。

智者當知。此五會念佛誦經法事觀門。實非自意。比常祕密而不述之。今恐後世生疑。墮於惡道。聖教明說除同行。深信為利益故。如是之人乃可為說。為慜此故。今略明之。照以永泰二年四月十五日。於南岳彌陀臺。廣發弘願。唯為菩提。為諸眾生。更無所求。盡此一形。每夏九旬。常入般舟念佛道場。其夏以為初首。既發願竟。即入道場。勇猛虔誠。至第二七日夜。獨在此臺東北道場內。其夜三更。自作念言。只今現有十方諸佛淨妙國土諸菩薩眾。常聞無上甚深妙法。具大神通。度無量眾。而我不預斯事。莫不由我惡業罪障深重。不入聖流。不能廣度無邊眾生。甚自傷嘆。作是念時。不覺悲淚。哀聲念佛。正念佛時。有一境界。忽不見道場屋舍。唯見五色光明雲臺。彌滿法界。忽見一道金橋。從自面前。徹至西方極樂世界。須臾即至阿彌陀佛所。頭面作禮阿彌陀佛所。頭面作禮。阿彌陀佛歡喜微㗛。告法照言。我知汝心實欲至為利樂有情。無一自利。善哉善哉。能發斯願。我有妙法。無價珍寶。今付囑汝。今將此法寶。於閻浮提。廣行流布。普利天人無量眾生。遇斯法寶。皆得解脫。法照白佛言。有何妙法。唯願說之。唯願說之。佛言。有一無價梵音五會念佛法門。正興彼濁惡世。今時末法一切眾生。機感相應。聞汝暫念。皆悉發心。如是無量壽經。說寶樹五音聲。即斯五會佛聲是。以是因緣。便能稱念佛名。報盡定生我國。汝等未來一切貧苦眾生。遇斯五會念佛無價寶珠。貧苦皆除。亦如病得藥。如渴得漿。如飢得食。如裸得衣。如闇遇明。如過海得船。如遇寶藏必獲安樂。何以故。彼諸眾生。遇斯法寶。便能念佛。即此一生。定超苦海。登不退轉。速具六波羅蜜一切種智。疾得成佛。受勝快樂。亦復如是。言訖。彼佛國界。佛菩薩眾。水鳥樹林。皆悉五會念佛誦經。法照粗記少分。而白佛言。今蒙世尊加被。付囑此法。若有疑心。不依行者。永劫沈淪。不生淨土。若依行之已後。未審一切眾生見聞之者。發菩提心。念佛名號不。入深禪定不。疾證菩提不。有大利益不。阿彌陀佛言。汝但依此五會念佛誦經之時。我此國土水鳥樹林。諸菩薩眾。無量音樂。於虛空中。一時俱和念佛之聲。令於一切之處人非人等。亦不勞汝。一一親自化之。但見聞者無不發心歡喜信受而便念佛。至命終時。我來迎接。決定有大利益。已後應知。言訖忽然還見自身。而在道場。覩斯境界。悲喜勇躍。依教念佛。自爾已來。迄至于今。果如先說。疑網悉除。願此世當來。常於惡世。以斯妙法。廣度眾生。咸登極樂。速得成佛。幸諸有緣。見聞之者。勿懷疑謗。必墮泥犁。

問曰。如前念佛法事。聖有明文。信矣。今此土像末凡夫。見佛之人。教在何證。答曰。自下當為廣引聖教。以明斯旨。即疑細必除故。觀經云。佛告阿難。及韋提希。諦聽諦聽。善思念之。如來今者教韋提希及未來世一切眾生。為煩惱賊之所苦者。說清淨業。善哉韋提希。快問此事。阿難。汝當受持廣為多眾宣說。佛語。如來今者教韋提希。及未來世一切眾生。觀於西方極樂世界。以佛力故。當得見彼清淨國土。如執明鏡自見面像。乃至佛告韋提希。汝是凡夫。心想羸劣。未得天眼。不能遠觀諸佛如來。有異方便。令汝得見。又云。有憶想者。必得成就。又華嚴經。念佛三昧必見佛。命終之後生佛前。又賢護經云。爾時賢護白佛言。我今欲得諮問心所疑。不審聽不。佛言。恣汝所問。

爾時賢護白佛言。云何住此佛剎　遍見十方諸佛。聽聞正法。非但未得六通。亦未得五通。亦未捨此世界身。亦未生彼諸佛國。唯住此土。見餘世界諸佛。悉聞宣說正法。一切聽受。如說修行。得大功德也。爾時世尊告賢護言。今有菩薩。思惟諸佛現前三昧。若有修習如是三昧。當得成就諸功德。賢護白佛言。世尊。唯願說此菩薩現前三昧。令此世間天人。利益安樂。佛言。賢護。成就此三昧者。諸佛皆現在前。其心不捨。勝上智慧。度脫眾生。承事供給諸善知識。起諸佛想。賢護云。何為思惟諸佛現前三昧。佛言。若有比丘比丘尼優婆塞優婆夷。清淨持戒。獨處空閑思惟。阿彌陀如來。今在西方。去此百千億佛國。有世界。名曰安樂。今現在說法。是人觀察。了了分明。見阿彌陀佛。譬如夢中見種種事。是人悟已。念所夢見。為他廣說。賢護。善男子善女人。端坐專心。想彼阿彌陀如來相好威儀。如是大眾說法。一心不亂。或一日一夜。或七日七夜。如先所聞具足之。是人必見阿彌陀如來。賢護如人遠行。夢見本家。不知為晝為。不知為內為外。是人爾時所有眼根牆壁山石。乃至幽闇不為礙也。

賢護三昧心無障礙。亦復如是。但在此世界中。積念薰修。久觀明利。故得見彼阿彌陀佛在菩薩會中。或見自身在彼聽法。聞已憶持。或時禮拜供養彼阿彌陀佛。是人出觀已。如所見聞。為他廣說。

賢護。彼善男子善女人。欲思惟諸佛現前三昧。於此世界中暫得聞彼阿彌陀名號。而心不亂。分明覩見阿彌陀佛。是為成就諸佛現前三昧。得見佛故。即問阿彌陀佛言。成就何法。得生此國。彌陀佛言。若人求生者。心常正念阿彌陀佛。便得生也。

賢護菩薩復白阿彌陀佛言。云何念佛。彌陀佛告言。汝欲正念佛者。當念阿彌陀佛有三十二相。八十隨形好。身真金色。放大光明。坐蓮華座。眾中說一切法本來不壞。是名正念諸佛現前三昧也。

賢護。若在家出家人。若從他聞。至心欲見。念念不亂。即見彼佛純金色。賢護。彼佛無來無去。唯心所作還見自心。若成就諸佛現前三昧者。欲見隨念即見。何以故。有三因緣。一者緣此念佛三昧。二者緣彼佛願力加持。三者善根純熟。具三因緣故。即見彼佛。不用多功。見已歡喜。

爾時賢護白佛言。我等於如來滅後後五百歲。末法沙門顛倒時。正法欲滅時。誹謗正法時。破壞正法持戒損減時。破戒增長時。正法損減時。非法增長時　眾生邪見時。能於如來所說妙三昧。界惟義理。為他廣說。心不知足。是故我聞佛說。未來世中。正法壞滅。悲哀泣淚。而白佛言。能於如來所說受持者。我皆攝護。令得增長。

爾時世尊。即便微㗛。放金色光。遍照十方諸佛國土。還至佛所。右遶三周。從頂上入。大眾歡喜。

又禪祕要經說。爾時佛會中有禪難提比丘。而白佛言。如來今者。現在世間。利安一切。佛滅度後。諸四部眾。有業障多者。若正念時。境界不得現前。如是煩惱及一切罪犯。於小罪乃至重罪殺生邪見之罪。欲懺悔者。當云何除滅是罪。說此語已。太山崩。五體投地。頂禮佛足。唯願為我解說。為未來生眾。恒得正念。不離賢聖。爾時世尊由如慈父慰喻其子告言。善男子。汝行慈。為未來眾生。問除罪法。善哉諦聽。當為汝說。佛告禪難提。及勅阿難。汝等教未來眾生罪障業多者。為除罪故。教令念佛。以念佛故。初見一佛。乃至十佛。見佛已心轉明利。三十二相。皆使明了。又佛告禪難提。及勅阿難。佛滅度後。諸四部眾。欲懺悔者。欲滅罪者。佛雖不在。教正念觀像者。諸惡罪障。速得清淨。觀此像已。又教觀像齊中請放一光。其光金色。分作五枝。一光照左。一光照右。一光照前。一光照後。一光照上。如是五光。光光之上。皆有佛。佛佛相次。滿虛空中。見此相時。極使明了。佛告難提。此名觀佛三昧。亦名念佛定。亦名除罪業。亦名救破戒者。佛告阿難。汝好持是觀佛三昧灌頂之法。為未來世眾生。當廣分別。在於密處。使心不散。如前觀佛。

又如涅槃經說。佛言。善男子。善女人。能如是念佛者。若行住坐臥。若晝若夜。若明若闇。常得見佛。聖教既有明文。只說今時像末已後。濁惡世中五苦眾生。罪根深者。唯念佛力。即能除得罪根。必離憂惱。生死永斷若不念佛。何以得見阿彌陀佛極樂世界。無量壽經及諸部方等。明此方他方諸菩薩眾生彼國者。如駛雨下。不知其數。且菩薩位階聖果。尚念佛名。願生淨土。親奉彌陀。況諸具縛凡夫。煩惱一毫未能斷得。若不樂乘佛願力。自力盡未來際。沈淪惡趣。豈有出期。何得見佛。自佛滅後。龍樹天親亦修念佛三昧。皆著讚頌並往淨方。又佛法東流。晉時有廬山遠大師。與諸碩德及謝靈運。劉遺民。一百二十三人。結誓於廬山。修念佛三昧。皆見西方極樂世界。又梁時有并州玄中寺曇巒法師。亦修念佛三昧。至陳隨。廬山珍禪師。天台智者大師。長安諸大德。叡法師。乃至今時唐朝一百年前。西京善導和上。并州文水縣玄中寺道綽和上。慈慜三藏等。數百高僧。般舟方等。歲歲常行。十六妙觀。分時繫習。咸覩西方靈相極樂世界眾寶國土。難以具陳。聖教記傳。並有明文。豈虛構也。如此光德。豈非凡夫修念佛三昧。得見彼極樂世界。故觀經云。以見佛故。名念佛三昧。既有斯教。許佛滅後。苦惱眾生。但修念佛三昧者。皆見彼佛何妨。法照。今時道俗及未來一切眾生。修此念佛三昧。寧容不得見佛。斯有錯。何但依教修行。即名正觀。普告未來一切道俗眾等。及十方法界眾生。與此淨土五會念佛教門有緣。修行念佛三昧。學此淨土法事者。及修一切佛法。作大佛事。除為名利。造諸惡法。若至求菩提。為度眾生者。法照。生淨土已。誓來示為同類同學伴侶。常當守護此人。正修學時。若有諸魔鬼神及諸惡人水火毒藥如是諸難。來惱行人。行人但於爾時。至心稱念。法照。名字一聲多聲。應念即至諸行人所。而為外護立有微感。令彼諸惡應時散滅。發菩提心。稱念。

佛名。同歸淨土。證不退轉。速得成佛。盡未來際。無有休息。誓當守護一切佛法。及此五會念佛淨土。速疾要門令不斷絕。願承此速入真如無相海中。具一切智。此願如虛空。普遍於一切。不得是願者。誓不成佛道。若發此願虛願。身便紅爛。命終墮地獄。不生於淨土。應名。

淨土五會念佛誦經觀行儀卷中